\documentclass{beamer}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment
% \usepackage{listings} % for source code listings
% \usepackage{listingsutf8}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{listings}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{color}    % for code syntax highlighting

\usepackage{textcomp}  % for straight single quote
% \usepackage{lmodern}
\usepackage{mathptmx} % improved mathematical fonts. Obsolete, though

\usepackage{alltt} % like the verbatim but \ and braces have their usual 
                   % meanings.

% \usetheme{default}
\usetheme{Boadilla}

% hyperref setup 
\hypersetup{
%    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=red,          % color of internal links (change box color with 
                            % linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=cyan,         % color of file links
    urlcolor=magenta        % color of external links    
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add 
                                   % \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; 
                                   % should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for 
                                   % the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only 
                                   % happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the 
                                   % given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 
                                   % 8-bits encodings 
                                   %    only, does not work with UTF-8
  literate={ê}{{\^e}}1 
           {ã}{{\~a}}1 
           {á}{{\'a}}1 
           {é}{{\'e}}1 
           {ú}{{\'u}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {Ç}{{\c{C}}}1,
%   firstnumber=9,                 % start line enumeration with line 9
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping 
                                   % indentation of code (possibly needs 
                                   % columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible 
                                   % values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed 
                                   % on line-breaks within not-black text 
                                   % (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular 
                                   % underscores; it overrides  
                                   % 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular 
                                   % underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's
                                   % 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with 
                                   % \lstinputlisting; also try caption 
                                   % instead of title
  xleftmargin=3.4pt,
  xrightmargin=3.4pt,
  texcl=true                       % To allow accented letters in the comments
}


\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author 
in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title 
in 
head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertsectionhead
  \end{beamercolorbox}%
  
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,leftskip=2ex,
rightskip=2ex,sep=0pt]{date in head/foot}%
    \hfill%
    \usebeamerfont{date in head/foot}%
    \insertshortdate{}%
    \hfill%
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\title{Bases de {\em strings}}
\subtitle{{\em Tópicos de Python}}
\author{Hilton G.~Fernandes}
\institute{Canal no Youtube}
\date{2023-05-12}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Agenda}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{itemize}
        \item Motivação
        \item Impressão converte dados para {\em string}
        \item Aspas ou apóstrofes
        \item {\em Strings} são sequências
        \item Sequências imutáveis
        \item Sequências de escape
        \item Disponibilidade de códigos, apresentações e referências
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
         \item Importância das cadeias de caracteres ou {\em strings};
         \item Apresentar elementos básicos relevantes e mais usados
             das {\em strings}:
             \begin{itemize}
                 \item Delimitadores;
                 \item Sequências de escape;
                 \item Caracteres de controle.
             \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Tópicos}

\begin{frame}[fragile]{Impressão converte dados para {\em string}}
    \begin{itemize}
         \item Um ponto importante é que, para imprimir em Python, 
             usando {\tt print()}, é feita uma conversão para {\em string}.
             
         \item Isso é bem marcante em formatos como as {\em f-strings}, 
             também conhecidas como \cite{PEP-498}.
             
             Por exemplo, o trecho 
            \begin{lstlisting}
 s = 'abcdefg'
 print(f's {s}')
\end{lstlisting}
            Pode ser quebrado em 
            \begin{lstlisting}
 s = 'abcdefg'
 fmt = f's {s}'
 print(fmt)
\end{lstlisting}
             
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Impressão converte dados para {\em string} 
    ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
         \item Ou seja: o que a {\em f-string} faz é criar uma nova 
             {\em string}, onde o conteúdo das variáveis é inserido.
         \item No caso, inseriu o conteúdo da string {\tt s} no 
             interior da string {\tt fmt}.
    \end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{Aspas ou apóstrofes}
    \begin{itemize}
        \item Uma {\em string} literal é um conjunto de caracteres 
            {\em delimitado} por aspas ou por apóstrofes.
            \begin{itemize}
                 \item Aspas {\tt ``}, ou ``aspas duplas'', ou 
                     {\em double quotes}
                     
                     Ex.: {\tt ``a''}
                     
                 \item Apóstrofe {\tt '}, ou ``aspinhas'', ou
                     {\em single quotes};
                     
                     Ex.: {\tt 'a'}
            \end{itemize}
            
        \item Naturalmente, se o mesmo delimitador da esquerda tem que ser 
            igual o da direita.
            \begin{itemize}
                 \item Aspas duplas na esquerda, aspas duplas na direita;
                 \item Aspinhas na esquerda, aspinhas na direita.
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{ Aspas ou apóstrofes ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item O uso de delimitadores distintos têm uma vantagem:
           para incluir um dos caracteres delimitadores em uma 
           {\em string} literal, basta que a string seja delimitada pelo
           outro.
           
       \item Ou seja: 
            \begin{itemize}
                 \item Para incluir aspinha em um literal, delimita-se 
                     a {\em string} com aspas duplas. 
                     
                     Ex.: {\tt ``Don't''}
                     
                 \item Para incluir aspas duplas em um literal, delimita-se 
                     a {\em string} com aspinhas.
                     
                     Ex.: {\tt 'O adjetivo ``frenético'' sugere agitação'}

            \end{itemize}
           
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\em Strings} são sequências}
    \begin{itemize}
        \item Uma {\em string} é uma sequência que pode ser indexada, igual a
            uma lista:
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.7]{img/top01-string_is_sequence.jpg}
            \end{figure}
       
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequências imutáveis}
    \begin{itemize}
        \item Uma diferença importante é que uma {\em string} não pode ser 
            alterada em seus elementos. 
        \item Por isso é que são chamadas {\em imutáveis}:
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.7]{img/top01-immutable_sequence.jpg}
            \end{figure}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequências de escape}
    \begin{itemize}
        \item Além dos caracteres que podemos ler, há outros, em geral 
            ocultos, que geram ações, principalmente sobre a saída das 
            informações.
            
        \item Dois dos mais famosos são aqueles que quebram linha e que 
            provocam deslocamentos, chamados tabulações.
            
        \item Para expressá-los, existem as ``sequências de escape'', 
            tradução literal de {\em escape sequence}.
            
        \item Python usa, neste caso, os padrões da linguagem C, e 
            prefixa caracteres com a barra invertida, ou 
            {\em contrabarra} {\tt \textbackslash}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Sequências de escape ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Por exemplo, {\tt \textbackslash{n}} gera o caracter 
            {\em newline} -- literalmente ``nova linha'' -- que faz com 
            que uma nova linha seja iniciada em um editor de texto, ou
            em saída na tela.
            
            É importante lembrar que {\tt \textbackslash{n}} não são dois 
            caracteres, mas sim um único caracter de controle, em geral 
            representado por {\tt NL}, e que tem valor especial, de 
            controle.
            
            Pode ser causado pela pressão da tecla {\tt Enter}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Sequências de escape ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Outra sequência de escape importante é 
            {\tt \textbackslash{n}} gera o caracter {\em tab} -- 
            literalmente ``tabulador'' -- que faz com 
            que haja um deslocamento para a direita na nova linha.
            
            De novo, deve-se lembrar que {\tt \textbackslash{t}} não 
            são dois caracteres, mas sim um único caracter de controle, 
            em geral representado por {\tt TAB}, e que tem valor 
            especial, de controle.
            
            Pode ser causado pela pressão da tecla {\tt Tab}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Sequências de escape ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Caso se queira inserir a contrabarra em uma {\em string}, 
            também se prefixa ela com uma contrabarra. 
            
         \item Ou seja: no meio de uma {\em string}, a sequência de 
              escape {\tt \textbackslash\textbackslash} produz uma 
              única contrabarra {\tt \textbackslash}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Sequências de escape ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Coisa semelhante é usado para inserir aspas duplas em uma 
             {\em string} delimitada por aspas duplas: 
             
             Ex.: {\tt ``O adjetivo 
             \textbackslash{''}frenético\textbackslash{''} sugere agitação``}
             
        \item O mesmo se faz para inserir aspas simples em uma 
             {\em string} delimitada por aspas simples: 
             
             Ex.: {\tt 'Don\textbackslash{'}t'}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Referências}

\begin{frame}{Referências}
     \begin{thebibliography}{99}
         \bibitem[PEP-498]{PEP-498}
             {\em PEP 498 – Literal String Interpolation}\\
             \url{https://peps.python.org/pep-0498/}\\
             Visitado em 2023-05-19
             
     \end{thebibliography}

\end{frame}


\section{Repositório}

\begin{frame}{Disponibilidade de códigos, apresentações e discussão}
    \begin{itemize}
        \item Todos códigos, textos, relatórios e apresentações estarão 
            disponíveis como 
            \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre}{Software Livre} 
            e 
           \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Free_Documentation_License}{ 
            Documentação Livre} 
            no repositório 
\href{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}{PythonTopics}, do 
            \href{https://gitlab.com}{gitlab.com}.
        \item Mais especificamente, em 
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}
            
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
